<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 166</title>
            <author ref="#per-RDeDRD">Descartes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 166</title>
               <date when="2022-01-22">January 22, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="G" n="cod-GcaZZZ">Gotha, Forschungsbibliothek, Chart. A 707</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#G" n="198-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dor5dc-jk1785"><!--prin-pt4-c166 -->
            <head xml:id="dor5dc-jk1785-Hd1e108">Caput 166</head>
            <p xml:id="dor5dc-jk1785-d1e110"> 
         <!--Chart-A-00707_00198r.xml-->
               <pb ed="#G" n="198-r"/>
               <lb ed="#G" n="1"/>(17. Warumb die Krafft der Magnetische in der
         <lb ed="#G" n="2"/>Erden schwächer sey, als in anderen 
         kleine<lb ed="#G" n="3" break="no"/>ren Magneten?)
      </p>
            <p xml:id="dor5dc-jk1785-d1e123">
               <lb ed="#G" n="4"/>So aber gefraget wird, warumb diselbe Kraft in der Erden als in dem
         <lb ed="#G" n="5"/>größeren Magnet schwächer sey, denn in anderen kleineren: So andworte
         <lb ed="#G" n="6"/>ich, das ich nicht darvor halte das sie schwächer sey, sondern vielmehr viel
         <lb ed="#G" n="7"/>stärker, in der mitten nemlich der Erden. welche, wie wir oben gesaget,
         <lb ed="#G" n="8"/>gantz durchgängig ist von den Particulis striatis; aber diese particulae
         <lb ed="#G" n="9"/>striatae, so von der mitten heraus kommen, gehen meisten theils durch 
         diesel<lb ed="#G" n="10" break="no"/>be innerste rinden oder schalen des obersten theils der Erden, in welcher die
         <lb ed="#G" n="11"/>metalla entspringen, wiederumb zurück, woselbsten sie auch viel
         <lb ed="#G" n="12"/>durchgänge, sie anzunehmen, finden, und das derohalben also die 
         wenig<lb ed="#G" n="13" break="no"/>sten bis zu uns kommen. Denn ich achte, das die jenigen durchgänge,
         <lb ed="#G" n="14"/>so wohl in derselben innersten rinden (crusta) als auch in den Magneten
         <lb ed="#G" n="15"/>und ramentis des Eisens, welche in den andern der eußersten Region 
         ent<lb ed="#G" n="16" break="no"/>halten werden, gantz auf eine andere art gekehret sein, als die 
         durch<lb ed="#G" n="17" break="no"/>gänge in der mittelsten Region: Also das die particulae striatae, die durch
         <lb ed="#G" n="18"/>die mittelste Region von Süden gegen Norden gehen, zwar durch alle theil
         <lb ed="#G" n="19"/>der oberen Region, vornemlich aber durch derselben innere rinden (crusta)
         <lb ed="#G" n="20"/>ingleichen durch den Magnet und Eisen der auswendigen Region
         <lb ed="#G" n="21"/>von Norden nach Süden sich wiederumb zurück [kehren]. Weil sich nun der
         <lb ed="#G" n="22"/>meiste theil dagin wendet, so bleiben wenig übrig, die durch unsere Lufft
         <lb ed="#G" n="23"/>und andere umbliegende Cörper, so da bequehmer durchgänge 
         er<lb ed="#G" n="24" break="no"/>mangeln, ihren weg nehmen. So ich nun dieses recht denke, so wird ein
         <lb ed="#G" n="25"/>Magnet, der frisch aus der Erden gehauen, und in einen Känchgen auf
         <lb ed="#G" n="26"/>einem Wasser frey gesetzt wird, eben dieselbe gestalt oder seite, die
         <lb ed="#G" n="27"/>er allezeit zuvor, als er in der Erden gewesen, gegen Niedergang 
         ge<lb ed="#G" n="28" break="no"/>habt, auch itzo noch gegen Niedergang wenden: Gleich wie der 
         Gil<lb ed="#G" n="29" break="no"/>bertus, so der Magnetischen Krafft vornehmster erforscher, und 
         der<lb ed="#G" n="30" break="no"/>selben, die auf Erden ist, erster Erfinder, dergleichen erfahren 
         zu<lb ed="#G" n="31" break="no"/>haben, versichert. Und hindert mich nicht, das andere das 
         ge<lb ed="#G" n="32" break="no"/>gentheil gesehen zu haben vermeinen; denn vielleicht kann sie 
         ver<lb ed="#G" n="33" break="no"/>führet haben, das das theil der Erden, aus welcher der Magnet gehauen worden,
         <lb ed="#G" n="34"/>ein Magnet gewesen, dannenhero sich die Poli des ausgehauenen Magnets
         <lb ed="#G" n="35"/>nach derselben erden gewendet; wie kurtz zu vor gesaget ist, das ein
         <lb ed="#G" n="36"/>stücklein des Magnets gegen den anderen sich verwende.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>